# Конкурсное задание

## Компетенция Сетевое и системное администрирование 11-14
Количество часов на выполнение задания: 12 часов

Версия **0.1** от **24.06.2021**

### ОПИСАНИЕ КОНКУРСНОГО ЗАДАНИЯ
#### СХЕМА ОЦЕНКИ

Оцениваемые аспекты имеют разный вес в зависимости от их сложности. Схема оценки построена так, чтобы каждый аспект оценивался только один раз. Например, в задании предписывается настроить корректные имена для всех устройств, данный аспект будет оценен только один раз и повторная оценка данного аспекта проводится не будет.
Следует также учесть, что для данного задания возможна автоматическая оценка результатов.

Процедура оценки результатов выполнения задания будет производиться по окончании **каждого** дня соревнований.

#### НЕОБХОДИМОЕ ОБОРУДОВАНИЕ, ПРИБОРЫ, ПО И МАТЕРИАЛЫ

Конкурсное задание выполнимо в полном объеме с привлечением оборудования и материалов, указанных в Инфраструктурном листе.
Для выполнения задания возможно использовать виртуальную инфраструктуру. Рекомендуемые версии ПО: Debian 10, Windows Server 2019 Standard, Windows 10 Enterprise, OpenWRT 18+

#### ИНСТРУКЦИИ ДЛЯ УЧАСТНИКА

В первую очередь рекомендуется прочитать задание полностью. Следует обратить внимание, что задание составлено не в строгом хронологическом порядке. Для выполнения некоторых пунктов задания может потребоваться выполнение действий из других пунктов, которые изложены в задании ниже. Таким образом, порядок выполнения задания и распределение временных затрат определяется участниками самостоятельно.

Конкурсное задание имеет сквозную структуру, и предполагается, что вы продолжаете его выполнение во второй и последующие дни с того момента, на котором остановились в предыдущий. 

Вам доступно полное задание на все конкурсные дни.

Рекомендуется тщательно проверять результаты своей работы. Также учтите, что в конце каждого дня вам необходимо по указанию экспертов и в их присутствии выключить все виртуальные машины, а затем включить их в желаемом порядке. Рабочее место может быть выключено в ночное время.

Виртуальные машины могут иметь предустановленное программное обеспечение, которое будет применяться при проверке и оценке, его не рекомендуется удалять.

Для доступа к виртуальным Linux-машинам используйте логин **root** с паролем **toor** и логин **skill39** c паролем **P@ssw0rd**.

Для доступа к виртуальным OpenWRT-машинам используйте логин **root** с пустым паролем.

Внимательно прочтите задание от начала до конца – оно представляет собой целостную систему. При первом доступе к Windows-машинам либо следуйте указаниям мастера, либо используйте следующие реквизиты: **Administrator/P@ssw0rd**.

Если предоставленные Windows-машины начнут самопроизвольно отключаться в процессе работы, попробуйте выполнить на них команду **slmgr /rearm** или обратитесь к техническому эксперту.

Если какие-либо настройки или их элементы не указаны в тексте настоящего задания, это значит, что вы можете использовать любые настройки, в том числе по умолчанию. 

По окончании работы перезагрузка Windows-машин не предполагается.

Если Вам требуется установить пароль, не указанный в задании, а также в инструкциях и файлах дополнений, используйте: **P@ssw0rd**



### ЗАДАНИЕ

##### НАСТРОЙКИ ПРОВАЙДЕРА

Для связи с интернет провайдером используйте следующие настройки:

| Устройство | Шлюз IPv4 |
| ---------- | :-------- |
| R1         | 101.1.0.1 |
| R2         | 102.2.2.1 |
| R3         | 103.3.3.1 |
| LINEXTCLI  | 123.3.2.1 |

| Устройство            | Адрес IPv4 |
| --------------------- | ---------- |
| DNS сервер провайдера | 1.1.1.1    |

##### НАСТРОЙКИ IP-АДРЕСАЦИИ

| Устройство | Интерфейс                 | Адрес IPv4/Маска    |
| ---------- | ------------------------- | ------------------- |
| R1         | внешний                   | 101.1.1.101/21      |
|            | в сторону серверов WINSRV | 172.16.2.1/24       |
|            | в сторону клиентов WINCLI | 172.16.1.1/24       |
|            | туннель R1-R2             | 172.16.0.1/30       |
|            | туннель R1-R3             | 172.16.0.5/30       |
| WINSRV1    |                           | 172.16.2.11/24      |
| WINSRV2    |                           | 172.16.2.12/24      |
| WINSRV3    |                           | 172.16.2.13/24 |
| WINCLI1    |                           | DHCP                |
| WINCLI2    |                           | DHCP                |
| WINCLI3    |                           | DHCP                |
| R2         | внешний                   | 102.2.2.2/29        |
|            | внутренний                | 192.168.2.1/24      |
|            | туннель R1-R2             | 172.16.0.2/30       |
| LINSRV1    |                           | 192.168.2.10/24     |
| LINCLI1    |                           | DHCP                |
| R3         | внешний                   | 103.3.3.3/27        |
|            | внутренний                | 192.168.3.1/24      |
|            | туннель R1-R3             | 172.16.0.6/30       |
| LINCLI2    |                           | DHCP                |
| LINEXTCLI  |                           | 123.3.2.123/25      |

##### НАСТРОЙКИ ВИРТУАЛЬНЫХ МАШИН

На LINSRV1 установлены и работают следующие службы:

- OpenVPN
- NFS

##### ОПЕРАЦИОННЫЕ СИСТЕМЫ ВИРТУАЛЬНЫХ МАШИН

| Устройство                  | Версия ОС                          |
| --------------------------- | ---------------------------------- |
| R1, R3                      | OpenWRT                            |
| R2                          | Debian 10 (CLI)                    |
| WINSRV1, WINSRV2, WINSRV3   | Windows Server 2019 Standard (GUI) |
| WINCLI1, WINCLI2, WINCLI3   | Windows 10 Enterprise              |
| LINCLI1, LINCLI2, LINEXTCLI | Debian 10 (GUI)                    |
| LINSRV                      | Debian 10 (CLI)                    |



#### ЗАДАЧИ И ТЕХНОЛОГИИ, РАБОТОСПОСОБНОСТЬ КОТОРЫХ ПРОВЕРЯЕТСЯ В ДЕНЬ 1

##### Базовая настройка

1. Настройте имена всех устройств и виртуальных машин в соответствии с **Топологией**.
2. Настройте IPv4-адресацию на всех сетевых интерфейсах в соответствии с **Настройками IP-адресации**.
4. IP-адреса для связи с интернет провайдерами указаны в разделе **Настройки провайдера**.
5. На R1, R2, R3, LINSRV1, WINSRV1, WINSRV2 и WINSRV3 время должно отображаться в часовом поясе Республики Башкортостан (GMT+5).

##### Настройка сети организации Chamomile LLC

1. Настройте пароль **P@ssw0rd** на маршрутизаторе R1
2. Настройте и проверьте работу маршрутизации между сетью для серверов и сетью для клиентов.
3. Настройте на маршрутизаторе R1 адрес на внешнем интерфейсе и шлюз провайдера.
4. Обеспечьте всех клиентов WINCLI и все три сервера WINSRV доступом в Интернет.

##### Настройка WINSRV1

**Внимание**! WINSRV1 уже настроен как основной контроллер домена **WSJ11.local**. На сервер также установлена служба DNS.

1. DHCP
   1. Настройте протокол DHCP для автоконфигурации клиентов;
   2. В качестве диапазона выдаваемых адресов используйте 172.16.1.100 – 172.16.1.150;
   3. Настройте дополнительные свойства области (адреса DNS-серверов и основного шлюза).
2. DNS
   1. Создайте вручную все необходимые записи типа A и PTR для серверов домена и необходимых доменных web-сервисов;
   2. Все неизвестные запросы сервер должен пересылать провайдеру на сервер ISP.

##### Настройка WINSRV2

1. Базовая настройка
   1. Переименуйте компьютер в WINSRV2;
   2. Для сетевого интерфейса используйте адрес 172.16.2.12/24;
   3. Обеспечьте работоспособность протокола ICMP (для использования команды ping);
   4. Сделайте компьютер членом домена WSJ11.local.

##### Настройка WINSRV3

1. Базовая настройка
   1. Переименуйте компьютер в WINSRV3;
   2. Для сетевого интерфейса используйте адрес 172.16.2.13/24;
   3. Обеспечьте работоспособность протокола ICMP (для использования команды ping);
   4. Сделайте компьютер членом домена WSJ11.local.

2. IIS
   1. Установите роль web-сервера;
   2. Создайте тестовый сайт для компании (на стартовой странице должен быть текст «Welcome to Final!»);
   3. Сайт должен быть доступен по имени www.WSJ11.local c компьютеров WINCLI1 и WINCLI2, с компьютера WINCLI3 сайт не должен быть доступен.


##### Настройка WINCLI1

1. Базовая настройка
   1. Переименуйте компьютер в WINCLI1;
   2. Настройки сетевого интерфейса должны быть получены автоматически по протоколу DHCP; 
   3. Обеспечьте работоспособность протокола ICMP (для использования команды ping);
   4. Присоедините компьютер к домену WSJ11.local;
   5. На компьютере должна быть только одна локальная учетная запись пользователя AdminLocal/P@ssw0rd. 


##### Настройка WINCLI2

1. Базовая настройка
   1. Переименуйте компьютер в WINCLI2;
   2. Настройки сетевого интерфейса должны быть получены автоматически по протоколу DHCP; 
   3. Обеспечьте работоспособность протокола ICMP (для использования команды ping);
   4. Присоедините компьютер к домену WSJ11.local;
   5. На компьютере должна быть только одна локальная учетная запись пользователя AdminLocal/P@ssw0rd. 


##### Настройка WINCLI3

1. Базовая настройка
   1. Переименуйте компьютер в WINCLI3;
   2. Настройки сетевого интерфейса должны быть получены автоматически по протоколу DHCP; 
   3. Обеспечьте работоспособность протокола ICMP (для использования команды ping);
   4. Присоедините компьютер к домену WSJ11.local;
   5. На компьютере должна быть только одна локальная учетная запись пользователя AdminLocal/P@ssw0rd. 


##### Настройка сети филиала №1 организации Chamomile LLC

1. Выполните настройку учётных записей на **LINSRV1**.
   1. Создайте учётную запись пользователя **junusr** c паролем **P@ssw0rd**
   2. Создайте учётную запись пользователя **junadm** c паролем **P@ssw0rd**
   3. Удалите учётную запись **skill39**
   
2. Настройте работу команды **sudo**.

3. 1. Пользователи **junusr** и **junadm** должны иметь возможность использовать команду **sudo** с запросом пароля пользователя для выполнения команд.
   2. Пользователь **junadm** должен иметь возможность выполнять команду **sudo systemctl reload nginx** без ввода пароля.

4. Установите и настройте DHCP сервер на **LINSRV1**.
   1. Используйте пул адресов **192.168.2.50-100**.
   2. В качестве шлюза по умолчанию укажите **R2**.
   3. В качестве адреса DNS сервера используйте внутренний адрес **R2**.

5. Установите и настройте DNS сервер на **R2**.
   1. DNS сервер должен пересылать запросы от локальных клиентов DNS серверу провайдера.
   2. Для проверки можно использовать адрес **worldskills.ru**.
   3. Настройка дополнительный зон не требуется.

6. Настройте доступ в интернет для всех клиентов сети.
   1. Настройте трансляцию сетевых адресов (NAT) на **R2**.
   2. Разрешите пересылку трафика между интерфейсами на **R2**.


##### Настройка сети филиала №2 организации Chamomile LLC

1. 



#### ЗАДАЧИ И ТЕХНОЛОГИИ, РАБОТОСПОСОБНОСТЬ КОТОРЫХ ПРОВЕРЯЕТСЯ В ДЕНЬ 2

##### Настройка внешнего клиента

1. Настройте доступ в интернет для всех пользователей **LINEXTCLI**.
   1. Для проверки доступа к сети интернет можно использовать адрес **worldskills.ru**.

##### Настройка сети организации Chamomile LLC

##### Настройка WINSRV1

1. Службы сертификации
  1. Установите службы сертификации;
  2. Настройте корневой доменный центр сертификации с именем RootCA;
  3. Все члены домена должны доверять сертификатам, выданным RootCA;
  4. Настройте шаблон сертификата, который можно выдавать в домене для защиты протокола https.


##### Настройка WINSRV2

1. Active Directory
   1. Сделайте компьютер дополнительным контроллером домена WSJ11.local доступным только для чтения.
2. DNS
   1. Сделайте сервер дополнительным DNS-сервером в домене.
   2. Загрузите с WINSRV1 все зоны прямого и обратного просмотра.
3. DHCP
   1. Настройте failover: mode – Load balance, partner server – WINSRV1, state switсhover – 10 min.
   2. Измените настройки для области, выдающей адреса клиентам, с учетом второго DNS-сервера. 

##### Настройка WINSRV3

1. IIS
  1. Обеспечьте доступность сайта www.WSJ11.local по протоколу https (сертификат безопасности должен быть выдан WINSRV1).


##### Настройка сети филиала №1 организации Chamomile LLC

1. Выполните дополнительные настройки веб-сервера на LINSRV1.
   1. При обращении к веб-серверу по протоколам http и https должна отображаться одинаковая страница: Welcome to Chamomile LLC!
   2. При обращении по протоколу http должна происходить автоматическая переадресация на протокол https.
   3. Обеспечивать доверие клиентов сертификату сервера не требуется.
2. Настройте права доступа к каталогу веб-сайта.
   1. Корневая директория веб-сайта расположена по пути **/opt/html/**.
   2. Добавьте пользователя **junadmin** в группу **webadmins**.
   3. Основной группой для **junadmin** должна оставаться группа **junadmin**.
   4. Несуществующие группы необходимо создать.
   5. Группа **webadmins** должна иметь возможность редактировать файлы в каталоге веб-сервера.
   6. Пользователи, не входящие в группу **webadmins**, не должны иметь прав на запись/редактирование в каталоге веб-сервера.
   7. Настройте специальные разрешения (setgid) так, чтобы создаваемые новые файлы и директории, в том числе пользователем **root**, автоматически принадлежали группе **webadmins** c правами на запись.
3. Настройте доступ к NFS серверу для LINCLI1.
   1. NFS сервер уже работает и настроен на LINSRV1.
   2. Директория службы NFS на стороне сервера **/opt/nfs/**.
   3. Обеспечьте автоматическое монтирование директории **/opt/nfs** на LINSRV1 в директорию **/home/junusr/Documents** на LINCLI1.
   4. Монтирование NFS должно выполняться автоматически при перезагрузке операционной системы.
   5. Каталог **/home/junusr/Documents** должен быть доступен для чтения и записи пользователю **junuser**.

##### Настройка сети филиала №2 организации Chamomile LLC

1. Обеспечьте доступом в интернет клиента LINCLI2.
   1. Настройте адрес на внешнем интерфейсе R3 и шлюз провайдера.
   2. Настройте NAT на маршрутизаторе R3 для выхода в интернет.
2. Настройте DHCP-сервер на маршрутизаторе R3.
   1. LINCLI2 должен получать адрес, шлюз и DNS по DHCP от R3.
   2. Используйте адрес 1.1.1.1 в качестве DNS-сервера.
3. Настройте автоматическую очистку директории temp на LINCLI2.
   1. Создайте директорию по пути **/home/skill39/Desktop/temp/**.
   2. Запланируйте задачу с помощью **crontab** так, чтобы абсолютно все файлы и директории в каталоге **/home/skill39/Desktop/temp/** удалялись каждую минуту.
   3. Сам каталог **/home/skill39/Desktop/temp/** удаляться не должен.


#### ЗАДАЧИ И ТЕХНОЛОГИИ, РАБОТОСПОСОБНОСТЬ КОТОРЫХ ПРОВЕРЯЕТСЯ В ДЕНЬ 3

##### Настройка внешнего клиента

1. Подключите **LINEXTCLIENT** к VPN серверу Филиала 1. 

   2. Используйте настроенный OpenVPN сервер на **LINSRV1**.
   2. Используйте внешний адрес **R2** в качестве адреса сервера.
   3. Для подключения можно использовать файл **linextcli.ovpn**, расположенный в директории **/opt/html/** на LINSRV1. При обращении к файлу по протоколу http используйте логин **junadm** с паролем **P@ssw0rd** для прохождения базовой аутентификации.
   5. VPN соединение с OpenVPN сервером должно устанавливаться автоматически при перезагрузке операционной системы.
   6. После установления VPN соединения клиент должен иметь возможность обращаться к ресурсам филиала по локальным адресам.
   7. После установления VPN соединения и при наличии GRE-туннеля между филиалом и центральным офисом, клиент должен иметь возможность обращаться к ресурсам центрального офиса по локальным адресам.

##### Настройка сети организации Chamomile LLC

1. Настройте связь через GRE-туннели между центральным офисом и филиалами.
   1. Настройте статические маршруты на R1, R2 и R3 для обеспечения связи.
   2. Статические маршруты должны автоматически восстанавливаться при перезагрузке виртуальных машин.
   3. Настройте межсетевой экран на R1 и R3 таким образом, чтобы разрешать подключения между офисами.

##### Настройка WINSRV1

1. Active Directory
   1. В домене создайте подразделение *DomUsers*.
   2. В подразделении *DomUsers* создайте группы безопасности *Group1*, *Group2*, *Group3*. 
   3. В подразделении *DomUsers* создайте 150 пользовательских учетных записей *User1* – *User150*; первые пятьдесят пользователей должны быть членами группы *Group1*, следующие пятьдесят пользователей – членами группы *Group2*, последние пятьдесят пользователей – членами группы *Group3*;\.
   4. Члены группы *Group1* должны иметь возможность входить в домен только с компьютера WINCLI1, члены группы *Group2* должны иметь возможность входить в домен только с компьютера WINCLI2, члены группы *Group3* должны иметь возможность входить в домен только с компьютеров WINCLI2 и WINCLI3.
   5. Для членов группы *Group3* настройте использование перемещаемых профилей.

2. GPO
   1. Запретите анимацию при первом входе пользователей в систему на всех клиентских компьютерах домена.

##### Настройка WINSRV2

1. Файловые службы
  1. Создайте папку C:\Profiles;
  2. Используйте созданную папку для хранения перемещаемых профилей пользователей;
  3. Каждый пользователь должен иметь доступ только к папке своего профиля, в том числе обращении к папке по сети через файловый менеджер. 

##### Настройка служб управления файловыми хранилищами
1.	На серверах WINSRV1 и WINSRV3 установите соответствующие роли для организации распределенной файловой системы.
2.	Создайте папку *C:\Share* на сервере WINSRV1 и папку *C:\Share* на сервере WINSRV3. 
3.	Создайте корень DFS с именем FS. Данный корень должен поддерживаться обоими серверами. 
4.	Настройте репликацию между папками *C:\Share* на серверах WINSRV1 и WINSRV3 средствами DFS. Администраторы домена должны иметь к содержимому папок полный доступ, а пользователи домена - доступ для чтения и записи. 
5.	Установите жесткое ограничение 2 Гб на размер папок, участвующих в репликации.
6.	Запретите хранение аудио- и видео-файлов в папках, участвующих в репликации.

##### Настройка WINCLI1

1. Пользователи домена не должны иметь возможность сохранять какие-либо файлы и создавать папки в корневом каталоге *C:\\* (при этом работоспособность системы должна сохраниться). 


##### Настройка WINCLI2

1. При входе в домен на рабочем столе всех новых пользователей должен появляться ярлык программы notepad.exe.


##### Настройка WINCLI3

1. Пользователи домена не должны иметь возможность запускать приложения из корневого каталога *C:\\* (при этом работоспособность системы должна сохраниться). 


##### Настройка сети филиала №1 организации Chamomile LLC

1. Настройте трансляцию трафика (NAT) на **R2** таким образом, чтобы обеспечить доступ к OpenVPN серверу филиала для внешних клиентов.
   1. Порт 1194.
   2. Протокол UDP.

##### Настройка сети филиала №2 организации Chamomile LLC

1. 

### 4. ТОПОЛОГИЯ

![Topology](./11_Virtual.png)
